\documentclass[12pt,a4paper]{amsart}

\include{title_bor}


\begin{document}
\pagestyle{myheadings} \markboth{ГУ-ВШЭ. Зимняя школа 2009. Not iid ML. Борис Демешев, roah@yandex.ru }{ГУ-ВШЭ. Зимняя школа 2009. Not iid ML. Борис Демешев, roah@yandex.ru }

\parindent=0 pt % отступ равен 0
ааа

\newpage




Серия 10-20-30 \\
В крупном банке 10 независимых клиентских <<окошек>>. В момент открытия в банк вошло 10 человек. Других клиентов банке не было. Предположим, что время обслуживания одного клиента распределено экспоненциально с параметром $\lambda$. Оцените параметр $\lambda$  и оцените дисперсию оценки методом максимального правдоподобия в каждой из ситуаций \\
а) Менеджер записал время обслуживания первого клиента в каждом окошке. Первое окошко обслужило своего первого клиента за 10 минут, второе (своего первого) - за 20 минут; оставшуюся часть записей менеджер благополучно затерял. \\
б) Менеджер наблюдал за окошками в течение получаса и записывал время обслуживания первого клиента. Первое окошко обслужило своего первого клиента за 10 минут, второе (своего первого) - за 20 минут; остальные окошки еще обслуживали своих первых клиентов в тот момент, когда менеджер удалился. \\
в) В момент открытия банка в банк вошло 10 человек. Менеджер наблюдал за окошками в течение получаса. За эти полчаса два окошка успели обслужить своих первых клиентов. Остальные окошки еще обслуживали своих первых клиентов в тот момент, когда менеджер удалился. \\
г) Менеджер наблюдал за окошками и решил записать время обслуживания первых двух клиентов. Первое окошко обслужило своего первого клиента за 10 минут, другое (своего первого) - за 20 минут. Сразу после того, как был обслужен второй клиент менеджер прекратил наблюдение. \\
д) Одновременно с открытием банка началась деловая встреча директора банка с инспектором по охране труда. Время проведения таких встреч - случайная величина, имеющая эскпоненциальное распределение со средним временем 30 минут. За время проведения встречи было обслужено два клиента. \\
е) Одновременно с открытием банка началась деловая встреча директора банка с инспектором по охране труда. Время проведения таких встреч - случайная величина, имеющая эскпоненциальное распределение со средним временем 30 минут. За время проведения встречи было обслужено два клиента, один за 10 минут, второй - за 20 минут. \\
ж) Изменим условие: в банке 11 окошек, при открытии банка вошло 11 клиентов. Клиент попавший в 11 окошко смотрел за остальными. Раньше клиента из 11 окошка освободилось двое клиентов: за 10 минут и за 20 минут. \\


При решении задач могут быть полезны такие свойства экспоненциальных величин: \\
1. $P(X<t+x|X>t)=P(X<x)$ \\
2. Если $X_{i}$ - exp($\lambda_{i}$), то $min\{X_{i}\}$ - exp($\sum\lambda_{i}$) \\
3. $P(X_{1}=min\{X_{1},...,X_{n}\})=\frac{\lambda_{1}}{\sum\lambda_{i}}$ \\

\newpage

a) Функция правдоподобия имеет вид $L=\lambda^{2}e^{-lambda(X_{1}+X_{2})}$.\\
При максимизации получаем $\hat{\lambda}=\frac{1}{\bar{X}}$ \\
б) (способ без рассмотрения порядковых статистик) \\
$L=p(X_{1})p(X_{2})P(X_{i}>30)^8$ \\
$L=\lambda^{2}e^{-\lambda(X_{1}+X_{2})} (e^{-\lambda(X_{3}+...+X_{10})})^{8}$ \\
При максимизации получаем $\hat{\lambda}=$ \\
в) $L=P(X<30)^2\cdot P(X>30)^{8}$ \\
Получаем $\hat{P}=\frac{2}{10}$ \\
Отсюда находим $\hat{\lambda}=$ \\
г) 

д) $L=P(X_{i}<Y)^2\cdot P(X_{i}>Y)^{8}$ \\
Получаем $\hat{P}=\frac{2}{10}$ \\
Отсюда находим $\frac{\hat{\lambda}}{\hat{\lambda}+30}=0.2$ и $\hat{\lambda}=\frac{2}{8}\cdot 30$ \\
е)


ж)





Столица и страна \\
Предположим, что доход жителей страны распределен экспоненциально. \\
Имеется выборка из 1000 наблюдений по жителям столицы. Постройте 90\% доверительный интервал для $\lambda$. Если...\\
а) столицу можно считать случайной выборкой из жителей страны  \\
б) в столице селятся только люди с доходом больше 100 тыс. рублей. \\
в) в столице селятся только люди с доходом больше $m$ тыс. рублей, где $m$ - неизвестная константа. При этом постройте также и 90\% доверительный интервал для $m$ \\
г) в столице живут 10\% самых богатых жителей страны. \\
д) в столице живут $p$\% самых богатых жителей страны, где $p$ - неизвестная константа. Постройте также 90\% доверительный интервал для $p$. \\




\end{document}
