\documentclass[a4paper, 12pt]{article}
\usepackage[T1,T2A]{fontenc}
\usepackage[cp1251]{inputenc}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{embedfile} % Чтобы код LaTeXа включился как приложение в PDF-файл
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amscd}
\usepackage[paper=a4paper,top=20.0mm, bottom=20.0mm,left=20.0mm,right=20.0mm,includefoot]{geometry} % размер листа бумаги
\embedfile[desc={Main tex file}]{\jobname.tex} % Прикрепить код LaTeXа в PDF-файл
\usepackage[matrix,arrow,curve]{xy}
\usepackage{soul}
\usepackage{color}
\usepackage{graphics}
\usepackage{multicol}
\usepackage{graphicx}

\begin{document}
\begin{center}
    \textbf{\textbf{\large Тренировочный вариант для подготовки к контрольной работе №\,3 по ТВ\,и\,МС [2016--2017]}}
\end{center}


\textbf{Ф.\,И.\,О.}
\bigskip

Это тренировочный вариант для контрольной номер 3. Вариант контрольной будет отличаться от данного довольно сильно. Там будут другие задачи. Темы --- те же.

\bigskip
\textbf{Задача 1.} Для реализации случайной выборки $x = (-2, \, 1, \, 0, \, -1, \, 2, \, -2)$ найдите:
\begin{itemize}
  \item[(a)] выборочное среднее,
  \item[(b)] неисправленную выборочную дисперсию,
  \item[(c)] исправленную выборочную дисперсию,
  \item[(d)] выборочный второй начальный момент,
  \item[(e)] вариационный ряд,
  \item[(f)] первый член вариационного ряда,
  \item[(g)] последний член вариационного ряда,
  \item[(h)] график выборочной функции распределения.
\end{itemize}


\medskip

\textbf{Задача 2.}
Случайные векторы $X = (X_1, \, X_2)$, $Y = (Y_1, \, Y_2)$ и $Z = (Z_1, \, Z_2)$ имеют следующие таблицы распределения:
\[
\begin{tabular}{c|c|c}
  {}        & $X_1=1$    & $X_2=2$   \\ \cline{1-3}
  $X_1=1$   & $0.3$       & $0.2$   \\ \cline{1-3}
  $X_1=2$   & $0.2$       & $0.3$   \\
\end{tabular}
\]
\[
\begin{tabular}{c|c|c}
  {}         & $Y_1=3$     & $Y_2=4$   \\ \cline{1-3}
  $Y_1=1$   & $0.25$       & $0.25$   \\ \cline{1-3}
  $Y_1=2$    & $0.25$      & $0.25$   \\
\end{tabular}
\]
\[
\begin{tabular}{c|c|c}
  {}         & $Z_1=1$     & $Z_2=2$   \\ \cline{1-3}
  $Z_1=1$   & $0.25$       & $0.25$   \\ \cline{1-3}
  $Z_1=2$    & $0.25$      & $0.25$   \\
\end{tabular}
\]
\begin{itemize}
  \item[(a)] Является ли вектор $X = (X_1, \, X_2)$ случайной выборкой? Обоснуйте ответ!
  \item[(b)] Является ли вектор $Y = (Y_1, \, Y_2)$ случайной выборкой? Обоснуйте ответ!
  \item[(c)] Является ли вектор $Z = (Z_1, \, Z_2)$ случайной выборкой? Обоснуйте ответ!
\end{itemize}

\medskip

\textbf{Задача 3.}
Пусть $X = (X_1, \, \ldots, \, X_n)$ --- случайная выборка из дискретного распределения с таблицей распределения
\[
\begin{tabular}{c|c|c|c}
  $X_i$                & $-4$            & $0$    & $3$   \\ \cline{1-4}
  $\mathbb{P}_{X_i}$   & $3/4 - \theta$  & $1/4$  & $\theta$ \\
\end{tabular}
\]
\begin{itemize}
  \item[(a)] При помощи метода моментов, используя второй начальный момент, найдите оценку~$\widehat{\theta}$ неизвестного параметра $\theta$.
  \item[(b)] Для реализации случайной выборки $x = (0, \, 0, \, -4, \, 3, \, 0)$ найдите числовое значение~$\widehat{\theta}$.
\end{itemize}

\medskip

\textbf{Задача 4.}
Пусть $X = (X_1, \, \ldots, \, X_n)$ --- случайная выборка из распределения с плотностью распределения
\[
    f(x; \, \theta) = \left\{
                        \begin{array}{ll}
                          \tfrac{1}{\theta}xe^{-\tfrac{x}{\sqrt{\theta}}} & \text{при $x > 0$,} \\
                          0 & \text{при $x \leq 0$,}
                        \end{array}
                      \right.
\]
где $\theta > 0$ --- неизвестный параметр распределения.
\begin{itemize}
  \item[(a)] При помощи метода максимального правдоподобия найдите оценку~$\widehat{\theta}$ неизвестного параметра $\theta$.
  \item[(b)] Для реализации случайной выборки $x = (2, \, 1, \, 3, \, 1)$ найдите числовое значение~$\widehat{\theta}$.
\end{itemize}

\medskip

\textbf{Задача 5.}
Пусть $X = (X_1, \, \ldots, \, X_n)$ --- случайная выборка из распределения с плотностью распределения
\[
    f(x; \, \theta) = \left\{
                        \begin{array}{ll}
                          \frac{6x(\theta - x)}{\theta^3} & \text{при $x \in [0; \, \theta]$,} \\
                          0 & \text{при $x \not\in [0; \, \theta]$,}
                        \end{array}
                      \right.
\]
где $\theta > 0$ --- неизвестный параметр распределения. Пусть $\widehat{\theta} = \overline{X}$.
\begin{itemize}
  \item[(a)] Найдите $\mathbb{E}[\widehat{\theta}]$.
  \item[(b)] Дайте определение несмещенной оценки.
  \item[(c)] Является ли оценка $\widehat{\theta} = \overline{X}$ --- несмещенной оценкой параметра $\theta$?
  \item[(d)] Подберите константу $c$ так, чтобы оценка $\widetilde{\theta} = c \widehat{\theta}$ была несмещенной оценкой параметра $\theta$.
\end{itemize}
\medskip

\textbf{Задача 6.}
Пусть $X = (X_1, \, \ldots, \, X_n)$ --- случайная выборка из распределения с плотностью распределения
\[
    f(x; \, \theta) = \left\{
                        \begin{array}{ll}
                          \frac{6x(\theta - x)}{\theta^3} & \text{при $x \in [0; \, \theta]$,} \\
                          0 & \text{при $x \not\in [0; \, \theta]$,}
                        \end{array}
                      \right.
\]
где $\theta > 0$ --- неизвестный параметр распределения. Пусть $\widehat{\theta}_n = \overline{X}_n$.
\begin{itemize}
  \item[(a)] Найдите предел по вероятности $\mathrm{plim}_{n \rightarrow \infty}\widehat{\theta}_n$.
  \item[(b)] Дайте определение состоятельной оценки.
  \item[(c)] Является ли оценка $\widehat{\theta}_n$ состоятельной оценкой параметра $\theta$?
\end{itemize}

\medskip

\textbf{Задача 7.}
Пусть $X = (X_1, \, X_2, \, X_3)$ --- случайная выборка из нормального распределения с неизвестным математическим ожиданием $\mu$ и известной дисперсией $\sigma^2 = 1$. Пусть $\widehat{\mu} = \frac{X_1 + X_3}{2}$.
\begin{itemize}
  \item[(a)] Найдите информацию Фишера о параметре $\mu$, заключенную в одном наблюдении случайной выборки.
  \item[(b)] Является ли оценка $\widehat{\mu}$ несмещенной?
  \item[(c)] Сформулируйте неравенство Рао--Крамера.
  \item[(d)] Дайте определение эффективной оценки.
  \item[(e)] Является ли оценка $\widehat{\mu}$ эффективной?
\end{itemize}

\medskip

\textbf{Задача 8.}
Для некоторой отрасли проведено исследование об оплате труда мужчин и женщин. Их зарплаты (тыс. руб. в месяц) приведены ниже:
\[
\begin{tabular}{c|c|c|c|c|c}
  \text{мужчины}         &$35$    &$40$    &$45$   &$45$   &$50$   \\ \cline{1-6}
  \text{женщины}         &$30$    &$30$    &$30$   &$45$   &$60$   \\
\end{tabular}
\]
Предполагая нормальность и независимость выборок для мужчин и женщин, постройте 95\%-й доверительный интервал для разности математических ожиданий зарплат мужчин и женщин.

\medskip

\textbf{Задача 9.}
Стоимость выборочного исследования генеральной совокупности, состоящей из трех страт, определяется по формуле $TC = c_1 n_1 + c_2 n_2 + c_3 n_3$, где $c_i$ --- цена наблюдения в $i$-й страте, а $n_i$ --- число наблюдений, которые приходятся на $i$-ю страту. Найдите $n_1$, $n_2$ и $n_3$, при которых дисперсия стратифицированного среднего достигает наименьшего значения, если бюджет исследования составляет $8000$ и имеется следующая информация:
\[
\begin{tabular}{c|c|c|c}
  \text{страта}                               &$1$     &$2$      &$3$    \\ \cline{1-4}
  \text{среднее значение}                     &$30$    &$40$    &$50$     \\ \cline{1-4}
  \text{стандартная ошибка}                   &$5$     &$10$      &$20$    \\ \cline{1-4}
  \text{вес}                                  &$25\%$     &$25\%$      &$50\%$    \\ \cline{1-4}
  \text{цена наблюдения}                      &$1$     &$5$      &$10$    \\
\end{tabular}
\]


\end{document} 