\documentclass[a4paper, 12pt]{article}
\usepackage[T1,T2A]{fontenc}
\usepackage[cp1251]{inputenc}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{embedfile} % Чтобы код LaTeXа включился как приложение в PDF-файл
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amscd}
\usepackage[paper=a4paper,top=20.0mm, bottom=20.0mm,left=20.0mm,right=20.0mm,includefoot]{geometry} % размер листа бумаги
\embedfile[desc={Main tex file}]{\jobname.tex} % Прикрепить код LaTeXа в PDF-файл
\usepackage[matrix,arrow,curve]{xy}
\usepackage{soul}
\usepackage{color}
\usepackage{graphics}
\usepackage{multicol}
\usepackage{graphicx}

\begin{document}
\begin{center}
    \textbf{\textbf{\large Контрольная работа №\,4 по ТВ\,и\,МС [2016--2017]}}
\end{center}


\textbf{Ф.\,И.\,О.:}

\textbf{Группа:}

\bigskip

\textbf{I. Теоретический минимум}

В пунктах 2, 4, 5 и 8 предполагается, что $X = (X_1, \, \ldots, \, X_n)$ и $Y = (Y_1, \, \ldots, \, Y_m)$ --- две независимые случайные выборки из нормальных распределений $N(\mu_X, \sigma_X^2)$ и $N(\mu_Y, \sigma_Y^2)$ соответственно.

\begin{itemize}
  \item[1.] Дайте определение функции правдоподобия для случайной выборки $X = (X_1, \, \ldots, \, X_n)$ из распределения с плотностью распределения $f(x; \, \theta)$.
  \item[2.] Приведите формулы границ доверительного интервала с уровнем доверия $(1 - \alpha)$, $\alpha \in (0;\,1)$, для $\sigma_X^2$ при условии, что математическое ожидание $\mu_X$ неизвестно.
  \item[3.] Дайте определение ошибки второго рода.
  \item[4.] Приведите формулы границ доверительного интервала с уровнем доверия $(1 - \alpha)$, $\alpha \in (0;\,1)$, для разности $\mu_X - \mu_Y$, при условии, что дисперсии $\sigma_X^2$ и $\sigma_Y^2$ неизвестны, но равны между собой.
  \item[5.] Приведите формулы границ доверительного интервала с уровнем доверия $(1 - \alpha)$, $\alpha \in (0;\,1)$, для разности $\mu_X$, при условии, что дисперсия $\sigma_X^2$ неизвестна.
  \item[6.] Приведите формулу выборочной функции распределения.
  \item[7.] Дайте определение оценки $\widehat{\theta}$ неизвестного параметра $\theta \in \Theta$ методом максимального правдоподобия.
  \item[8.] Приведите формулу статистики, при помощи которой можно протестировать гипотезу $H_0 \colon \mu_X = \mu_0$, где $\mu_0$ --- известное число, при условии, что дисперсия $\sigma_X^2$ известна. Укажите распределение данной статистики.
  \item[9.] Дайте определение состоятельной оценки $\widehat{\theta}_n$ для неизвестного параметра $\theta \in \Theta$.
  \item[10.] Дайте определение несмещенной оценки $\widehat{\theta}$ для неизвестного параметра $\theta \in \Theta$.
  \item[11.] Дайте определение распределения Фишера. Схематически изобразите график плотности распределения Фишера.
  \item[12.] Приведите формулу выборочного начального момента порядка $k$.
\end{itemize}

\bigskip

\textbf{II. Задачи}

\medskip

\textbf{Задача 1.}
Вася очень любит играть в преферанс. Предположим, что Васин выигрыш имеет нормальное распределение. За последние пять партий Васин средний выигрыш составил 1560 рублей, а выборочное стандартное отклонение составило 670 рублей.
\begin{itemize}
  \item[(a)] На уровне значимости 10\,\% проверьте гипотезу о том, что математические ожидание Васиного выигрыша равно 2000 рублей.
  \item[(b)] На уровне значимости 5\,\% проверьте гипотезу о том, что стандартное отклонение Васиного выигрыша равно 600 рублей.
\end{itemize}

\medskip

\textbf{Задача 2.}
При расчете страхового тарифа страховая компания предполагает, что вероятность наступления страхового случая составляет 0.005. По итогам прошедшего года из 10\,000 случайно выбранных договоров страховых случаев наблюдалось 67.
\begin{itemize}
  \item[(a)] На уровне значимости 5\,\% проверьте гипотезу о том, что вероятность наступления страхового случая составляет 0.005 против альтернативной гипотезы о том, что вероятность наступления страхового случая превосходит 0.005.
  \item[(b)] Найдите точное $P$-значение для наблюдаемой статистики из пункта (a).
  \item[(c)] Сформулируйте предпосылки, которые были использованы вами для выполнения пункта (a).
\end{itemize}

\medskip

\textbf{Задача 3.}
На курсе два потока. На первом потоку учится 40 студентов, а на втором --- 50 студентов. Средний балл за контрольную работу на первом потоке равен 78 баллам, а выборочное стандартное отклонение составляет 7 баллов. На втором потоке средний балл равен 74 баллам, а выборочное стандартное отклонение составляет 8 баллов.
\begin{itemize}
  \item[(a)] На уровне значимости 10\,\% проверьте гипотезу о равенстве математических ожиданий результативности студентов на первом и втором потоках.
  \item[(b)] Сформулируйте предпосылки, которые были использованы вами для выполнения пункта (a).
  \item[(c)] На уровне значимости 5\,\% проверьте гипотезу о равенстве дисперсий результативности студентов на первом и втором потоках.
\end{itemize}

\medskip

\textbf{Задача 4.}
Имеются следующие данные опроса населения:
\[
\begin{tabular}{c|c|c|c}
  \text{}                         &\text{Апельсиновый}    &\text{Томатный}        &\text{Вишневый}    \\ \cline{1-4}
  \text{Мужчины}                  &$70$                   &$40$                   &$25$               \\ \cline{1-4}
  \text{Женщины}                  &$75$                   &$60$                   &$35$               \\
\end{tabular}
\]
На уровне значимости 5\,\% проверьте гипотезу о независимости пола респондента и вида предпочитаемого им сока.

\medskip

\textbf{Задача 5.}
Пусть $X = (X_1, \, \ldots, \, X_{100})$ --- случайная выборка из нормального распределения с математическим ожиданием $\mu$ и дисперсией $\nu$. Оба параметра $\mu$ и $\nu$ неизвестны. Используя следующие данные $\sum_{i=1}^{100}x_i = 30$, $\sum_{i=1}^{100}x_i^2 = 146$ и $\sum_{i=1}^{100}x_i^3 = 122$ с помощью теста отношения правдоподобия проверьте гипотезу $H_0 \colon \nu = 1$ на уровне значимости 5\,\%.




\end{document} 