\documentclass[a4paper, 12pt]{article}
\usepackage[T1,T2A]{fontenc}
\usepackage[cp1251]{inputenc}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{embedfile} % Чтобы код LaTeXа включился как приложение в PDF-файл
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amscd}
\usepackage[paper=a4paper,top=20.0mm, bottom=20.0mm,left=20.0mm,right=20.0mm,includefoot]{geometry} % размер листа бумаги
\embedfile[desc={Main tex file}]{\jobname.tex} % Прикрепить код LaTeXа в PDF-файл
\usepackage[matrix,arrow,curve]{xy}
\usepackage{soul}
\usepackage{color}
\usepackage{graphics}
\usepackage{multicol}
\usepackage{graphicx}

\begin{document}
\begin{center}
    \textbf{\textbf{\large Контрольная работа №\,4 по ТВ\,и\,МС [2016--2017]}}
\end{center}


\textbf{Ф.\,И.\,О.:}

\textbf{Группа:}

\bigskip

\textbf{I. Теоретический минимум}

В пунктах 4, 6 и 11 предполагается, что $X = (X_1, \, \ldots, \, X_n)$ и $Y = (Y_1, \, \ldots, \, Y_m)$ --- две независимые случайные выборки из нормальных распределений $N(\mu_X, \sigma_X^2)$ и $N(\mu_Y, \sigma_Y^2)$ соответственно.

\begin{itemize}
  \item[1.] Пусть $\mathbb{E}(X_1) = g(\theta)$, где $g$ --- некоторая заданная функция, имеющая обратную функцию $g^{-1}$. Используя первый начальный момент, получите формулу оценки для параметра $\theta$.
  \item[2.] Приведите формулу выборочного центрального момента порядка $k$.
  \item[3.] Приведите формулу плотности нормального распределения $N(\mu, \sigma^2)$.
  \item[4.] Укажите распределение статистики $\frac{\widehat{\sigma}_X^2}{\sigma_X^2}(n-1)$.
  \item[5.] Дайте определение распределения Стьюдента. Схематически изобразите график плотности распределения Стьюдента.
  \item[6.] Приведите формулу статистики, при помощи которой можно проверить гипотезу $H_0 \colon \mu_X = \mu_0$, где $\mu_0$ --- известное число, при условии, что дисперсия $\sigma_X^2$ неизвестна.
  \item[7.] Дайте определение оценки $\widehat{\theta}$ неизвестного параметра $\theta \in \Theta$ методом максимального правдоподобия.
  \item[8.] Приведите формулу статистики, при помощи которой можно протестировать гипотезу $H_0 \colon \mu_X = \mu_0$, где $\mu_0$ --- заданное известное число, при условии, что дисперсия $\sigma_X^2$ известна. Укажите распределение данной статистики.
  \item[9.] Сформулируйте неравенство Рао--Крамера для несмещенных оценок.
  \item[10.] Дайте определение $\chi^2$-распределения. Схематически изобразите график плотности $\chi^2$-распределения.
  \item[11.] Укажите распределения выборочного среднего $\overline{X}$.
  \item[12.] Приведите формулу несмещенной оценки дисперсии.
\end{itemize}

\bigskip

\textbf{II. Задачи}

\medskip

\textbf{Задача 1.}
Вес выпускаемого заводом кирпича имеет нормальное распределение. По выборке из 16 кирпичей получено, что средний вес  кирпича равен 2.9 кг, а выборочное стандартное отклонение равно 0.3 кг.
\begin{itemize}
  \item[(a)] На уровне значимости 10\,\% проверьте гипотезу о том, что математическое ожидание веса кирпича составляет 3 кг.
  \item[(b)] На уровне значимости 5\,\% проверьте гипотезу о том, что стандартное отклонение веса кирпича составляет 0.25 кг.
\end{itemize}

\medskip

\textbf{Задача 2.}
В городе N за год родилось 520 мальчиков и 500 девочек.
\begin{itemize}
  \item[(a)] На уровне значимости 5\,\% проверьте гипотезу о том, что мальчики и девочки рождаются одинаково часто против альтернативной гипотезы о том, что вероятность рождения мальчика выше, чем вероятность рождения девочки.
  \item[(b)] Найдите точное $P$-значение для наблюдаемой статистики из пункта (a).
  \item[(c)] Сформулируйте предпосылки, которые были использованы вами для выполнения пункта (a).
\end{itemize}

\medskip

\textbf{Задача 3.}
По независимым опросам о годовых доходах выпускников двух ведущих экономических ВУЗов <<A>> и <<B>>, содержащим по 50 наблюдений каждый, получена следующая информация: $\overline{X}_A = 650$, $\widehat{\sigma}_A = 50$,  $\overline{X}_B = 690$, $\widehat{\sigma}_B = 70$.
\begin{itemize}
  \item[(a)] На уровне значимости 10\,\% проверьте гипотезу о равенстве математических ожиданий $\mu_A = \mu_B$.
  \item[(b)] Сформулируйте предпосылки, которые были использованы вами для выполнения пункта (a).
  \item[(с)] На уровне значимости 5\,\% проверьте гипотезу о равенстве дисперсий $\sigma_A^2 = \sigma_B^2$.
\end{itemize}

\medskip

\textbf{Задача 4.}
Учебная часть утверждает, что все три факультатива <<Вязание крючком для экономистов>>, <<Экономика вышивания крестиком>> и <<Статистические методы в макраме>> одинаково популярны. В этом году на данные факультативы записались 35, 31 и 40 студентов соответственно. На уровне значимости 5\,\% проверьте справедливость утверждения учебной части.

\medskip

\textbf{Задача 5.}
Пусть $X = (X_1, \, \ldots, \, X_{100})$ --- случайная выборка из нормального распределения с математическим ожиданием $\mu$ и дисперсией $\nu$. Оба параметра $\mu$ и $\nu$ неизвестны. Используя следующие данные $\sum_{i=1}^{100}x_i = 30$, $\sum_{i=1}^{100}x_i^2 = 146$ и $\sum_{i=1}^{100}x_i^3 = 122$ с помощью теста отношения правдоподобия проверьте гипотезу $H_0 \colon \nu = 1$ на уровне значимости 5\,\%.


\end{document} 